%%% Copyright 2023 Lasse Kliemann <l.kliemann@math.uni-kiel.de>
%%% CC BY-SA 4.0

\chapter{Reelle Funktionen}
\label{rlbasic/cha03}

\lxklKitReviewWarning

\begin{MathInfB}
  \section*{Notation}
  Es seien $\Om, Y$ Mengen und $\ffn{f}{\Om}{Y}$ eine Funktion.
  \begin{description}
  \item[Einschränkung einer Funktion:]
    Es sei $A$ eine Menge.
    Dann definieren wir die \term{Einschränkung} von $f$ auf $A$ als:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\fnres{f}{A}}{A \cap \Om}{Y}{x \mapsto f(x)}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es wird also die Abbildungsvorschrift beibehalten und nur die Domain
    auf den Anteil, den $A$ an $\Om$ hat, reduziert.
  \item[Domain:] Mit $\dom(f)$ bezeichnen wir die Domain von $f$,
    hier also $\Om$.
  \item[Bildmenge:]
    Es sei $A \subseteq \Om$.
    Definiere die \term{Bildmenge} von $A$ unter $f$ als
    $\fnimg{f}(A) \df \set{f(x) \suchthat x \in A}$.
    Üblich dafür ist in der Literatur auch schlicht $f(A)$,
    was aber zu Missverständnissen führen kann.
    Offenbar gilt $\img(f) = \fnimg{f}(\Om)$.
  \item[Urbildmenge:]
    Es sei $B \subseteq Y$.
    Definiere die \term{Urbildmenge} von $B$ unter $f$ als
    $\fnpre{f}(B) \df \set{x \in \Om \suchthat f(x) \in B}$.
    Üblich dafür ist in der Literatur auch $f^{-1}(B)$,
    was aber zu Missverständnissen führen kann.
    Offenbar gilt $\dom(f) = \fnpre{f}(Y)$.
  \end{description}
\end{MathInfB}

\section{Topologische Grundbegriffe}

\begin{para}[Offen und abgeschlossen]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$.
  \begin{itemize}
  \item Wir nennen $x$ einen \term{inneren Punkt} von~$\Om$,
    wenn $\Om \in \nsets(x)$ gilt.
  \item Wir nennen $\Om$ \term{offen}, wenn alle Elemente von $\Om$ innere Punkte von $\Om$ sind,
    d.h. wenn die Menge $\Om$ Umgebung jedes ihrer Elemente ist.
    Nach Definition ist dies äquivalent zu:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall x \in \Om \innerholds \exists \veps > 0 \holds B(x,\veps) \subseteq \Om
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Wir nennen $\Om$ \term{abgeschlossen}, wenn $\RR \setminus \Om$ offen ist.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Offenheit und Abgeschlossenheit von Intervallen]
  Es seien $a,b \in \RR$. Dann gilt:
  \begin{itemize}
  \item $\emptyset$ und $\RR$ sind jeweils offen und abgeschlossen.
  \item $\intoo{a}{b}$ ist offen.
  \item $\intio{a}$ und $\intoi{b}$ sind jeweils offen.
  \item $\intcc{a}{b}$ ist abgeschlossen.
  \item $\intic{a}$ und $\intci{b}$ sind jeweils abgeschlossen.
  \item $\intoc{a}{b}$ und $\intco{a}{b}$ sind jeweils weder offen noch abgeschlossen, wenn $a < b$.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Vereinigungen und Schnitte offener und abgeschlossener Mengen]
  \label{rlbasic/cha03:top-cup-cap}
  Es seien $\seqeli{A} \subseteq \RR$ offen
  und $\seqeli{B} \subseteq \RR$ abgeschlossen.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha03:top-cup-cap:1} $\bigcup_{j=1}^{\infty} A_{j}$ ist offen.
  \item\label{rlbasic/cha03:top-cup-cap:2} $\bigcap_{j=1}^{n} A_{j}$ ist offen für alle $n \in \NNone$.
  \item\label{rlbasic/cha03:top-cup-cap:3} $\bigcup_{j=1}^{n} B_{j}$ ist abgeschlossen für alle $n \in \NNone$.
  \item\label{rlbasic/cha03:top-cup-cap:4} $\bigcap_{j=1}^{\infty} B_{j}$ ist abgeschlossen.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir zeigen nur die ersten beiden Aussagen und überlassen die weiteren zur Übung.
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $x \in M \df \bigcup_{j=1}^{\infty} A_{j}$.
    Dann gibt es $k$ so, dass $x \in A_{k}$.
    Da $A_{k}$ offen ist, gibt es $\veps > 0$ so, dass $B(x,\veps) \subseteq A_{k}$,
    also auch $B(x,\veps) \subseteq M$ gilt.
  \item Es sei $n \in \NNone$ und $x \in M \df \bigcap_{j=1}^{n} A_{j}$.
    Für alle $j \in \setn{n}$ gilt: Da $A_{j}$ offen ist,
    gibt es $\veps_{j} > 0$ so, dass $B(x,\veps_{j}) \subseteq A_{j}$ gilt.
    Definiere $E \df \set{\veps_{j} \suchthat j \in \setn{n}}$
    und $\veps \df \min(E)$.
    Dieses Minimum existiert, da $E$ endlich ist.
    Ferner haben wir $\veps > 0$, da $\veps \in E$.
    Für alle $j \in \setn{n}$ gilt $B(x,\veps) \subseteq B(x,\veps_{j}) \subseteq A_{j}$.
    Also gilt $B(x,\veps) \subseteq M$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Folgenkriterium der Abgeschlossenheit]
  \label{rlbasic/cha03:folgen-abg}
  Es sei $\Om \subseteq \RR$. Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha03:folgen-abg:1} $\Om$ ist abgeschlossen.
  \item\label{rlbasic/cha03:folgen-abg:2} Jede konvergente Folge in $\Om$ hat auch ihren Limes in $\Om$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  Notiere $M \df \RR \setminus \Om$.
  \par
  \impref{rlbasic/cha03:folgen-abg:1}{rlbasic/cha03:folgen-abg:2}
  Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ konvergent; notiere $p \df \limx{n} x_{n}$.
  Angenommen, $p \not\in \Om$, d.h. $p \in M$.
  Da $\Om$ abgeschlossen ist, ist $M$ offen,
  also gibt es $\veps > 0$ so, dass $B(p,\veps) \subseteq M$.
  Es ist $y \df x_{\nzero{}(B(p,\veps), x)} \in B(p,\veps)$,
  also $y \in M$, also $y \not\in \Om$;
  ein Widerspruch dazu, dass es sich um eine Folge in $\Om$ handelt.
  \par
  \impref{rlbasic/cha03:folgen-abg:2}{rlbasic/cha03:folgen-abg:1}
  Angenommen, $M$ ist nicht offen.
  Dann gibt es $p \in M$ so, dass $p$ kein innerer Punkt von $M$ ist.
  Also gibt es für alle $\veps > 0$ einen Punkt in $B(p,\veps)$,
  der kein Element von $M$ ist, d.h. der ein Element von $\Om$ ist nach Definition von $M$.
  Also gibt es für alle $n \in \NNone$ ein $x_{n} \in B(p,\frac{1}{n}) \cap \Om$.
  So erhalten wir $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ mit Limes $p \not\in \Om$;
  ein Widerspruch.
\end{proof}

\begin{para}[Häufungspunkt]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \RRbar$.
  Wir nennen $x$ einen \term{Häufungspunkt} (HP) von~$\Om$,
  wenn es in $\Om \setminus \set{x}$ eine Folge mit Limes $x$ gibt.
\end{para}

\begin{satz}[Beispiele für HP]
  \hfill
  \begin{itemize}
  \item Jeder innerer Punkt einer Menge $\Om \subseteq \RR$ ist ein HP von $\Om$.
  \item Jedes Element einer offenen Menge ist ein HP dieser Menge.
  \item Jedes Element eines echten Intervalls ist ein HP dieses Intervalls.
  \end{itemize}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}

\section{Funktionslimes}

\begin{para}[Motivation]
  \label{rlbasic/cha03:fgh}
  Wir nennen eine Funktion eine \term{reelle Funktion},
  wenn Domain und Bildmenge Teilmengen von $\RR$ sind.
  Die zentralen Betrachtungen in diesem Kapitel lassen sich zusammenfassen als:
  Analyse einer reellen Funktion in der Nähe eines Punktes
  (wobei sich daraus oft auch globale Resultate gewinnen lassen).
  Betrachte folgende vier Funktionen jeweils in der Nähe von $0$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto
      \begin{cases}
        -\frac{1}{2} & \text{wenn $x < 0$} \\
        1 & \text{wenn $x \geq 0$}
      \end{cases}} \\
    \ffnx{\tif}{\RR}{\RR}{x \mapsto
      \begin{cases}
        -\frac{1}{2} & \text{wenn $x \neq 0$} \\
        1 & \text{wenn $x=0$}
      \end{cases}} \\
    \ffnx{g}{\RR}{\RR}{x \mapsto \abs{x}} \\
    \ffnx{h}{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es haben $f$ und $\tif$ in $0$ einen \enquote{Sprung}.
  Bei $\tif$ ließe sich dieser leicht durch Abänderung der Funktion im Punkt $0$ korrigieren;
  bei $f$ erscheint der Sprung substantieller.
  Der Graph von $g$ läuft in $0$ \enquote{spitz} zu,
  und der Graph von $h$ sieht um $0$ herum (und auch sonst überall) \enquote{glatt} aus.
  Wir wollen das genauer verstehen.
  Dazu betrachten wir Folgen und ihre zugehörigen Funktionswertfolgen
  und, darauf aufbauend, die Begriffe der Stetigkeit und Differenzierbarkeit einer reellen Funktion.
\end{para}

\figrow{Funktion $f$}{plot-f}{Funktion $\tif$}{plot-tif}
\figrow{Funktion $g$}{plot-g}{Funktion $h$}{plot-h}

\begin{para}[Funktionslimes]
  Es sei $x$ ein HP von $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ eine Funktion.
  Wir sagen, dass der \term{Funktionslimes} von $f$ in $x$ existiert,
  wenn für alle $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om \setminus \set{x}}$ mit $\limx{n} \xi_{n} = x$
  die zugehörige \term{Funktionswertfolge} $\seq{f(\xi_{n})}{n}$ einen Limes hat, d.h.
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om \setminus \set{x}}
    \with \limx{n} \xi_{n} = x
    \holds \limx{n} f(\xi_{n}) \in \RRbar
  \end{IEEEeqnarray*}
  Man zeigt (im gleich folgenden \autoref{rlbasic/cha03:alt}),
  dass dann alle diese Funktionswertfolgen \emphasis{denselben} Limes haben,
  und dieser wird der \term{Funktionslimes} von $f$ in $x$ genannt
  und mit $\flim{\xi}{x} f(\xi)$ bezeichnet.
  Natürlich kann man auch $\flim{y}{x} f(y)$
  oder $\flim{t}{x} f(t)$ oder $\flim{\bet}{x} f(\bet)$ \usw schreiben;
  denkbar wäre sogar eine Notation ohne das zusätzliche Symbol, zum Beispiel $\lim(f,x)$,
  was aber nicht weit verbreitet ist.
  Ähnlich wie beim Limes auch, so schreiben wir $\flim{\xi}{x} f(\xi) \in M$ mit $M \subseteq \RRbar$,
  um auszusagen, dass der Funktionslimes von $f$ in $x$ existiert und dieser ein Element von $M$ ist.
\end{para}

\begin{satz}[Wohldefiniertheit des Funktionslimes]
  \label{rlbasic/cha03:alt}
  Im Kontext des vorigen Absatzes gilt:
  Wenn jede der Funktionswertfolgen einen Limes hat,
  dann haben sie alle denselben Limes.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es seien $\seq{\xi_{n}}{n \geq \mu}, \seq{\tilde{\xi}_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\Om \setminus \set{x}}$
  mit $\limx{n} \xi_{n} = x$ und $\limx{n} \tilde{\xi}_{n} = x$.
  (Eigentlich müssen wir mit zwei Folgen starten,
  die unterschiedliche Startindizes haben dürfen.
  Dann können wir aber bei der Folge mit dem kleineres Startindex vorne Komponenten abschneiden
  und somit die Startindizes angleichen.
  Am Limes dieser Folgen oder dem Limes ihrer Funktionswertfolgen ändert das bekanntlich nichts.)
  Für alle $n \geq \mu$ definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \eta_{n} \df
    \begin{cases}
      \xi_{n/2} & \text{wenn $n$ gerade} \\
      \tilde{\xi}_{(n+1)/2} & \text{wenn $n$ ungerade}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nehmen, um die Folge $\seq{\eta_{n}}{n \geq \mu}$ zu bilden,
  also abwechselnd eine Komponente aus $\xi$ und eine aus $\tilde{\xi}$.
  Man sieht leicht (Übung), dass $\limx{n} \eta_{n} = x$ gilt.
  Nach Voraussetzung hat $\seq{f(\eta_{n})}{n}$ einen Limes, etwa $y \in \RRbar$.
  Wir wissen, dass dann auch alle Teilfolgen von $\seq{f(\eta_{n})}{n}$ Limes $y$ haben.
  Es sind $\seq{f(\xi_{n})}{n}$ und $\seq{f(\tilde{\xi}_{n})}{n}$ solche Teilfolgen,
  also gilt $\limx{n} f(\xi_{n}) = y$ und ${\limx{n} f(\tilde{\xi}_{n}) = y}$.
\end{proof}

\begin{satz}[Lokalität des Funktionslimes]
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x$ ein HP von $\Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \in \nsets(x)$.
  Dann ist $x$ ein HP von $A \cap \Om$, und es sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $\flim{\xi}{x} f(\xi) \in \RRbar$
  \item $\flim{\xi}{x} \fnres{f}{A}(\xi) \in \RRbar$
  \end{enumerate}
  \Ggf sind die Funktionslimites gleich.
\end{satz}

\begin{proof}
  Die entscheidende Beobachtung ist:
  \begin{IEEEeqnarray}{0l}
    \label{rlbasic/cha03:reinlaufen}
    \forall \seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om \setminus \set{x}}
    \with \limx{n} \xi_{n} = x
    \innerholds \exists \nu \in \ZZ
    \holds \seq{\xi_{n}}{n \geq \nu} \in \seqset{(A \cap \Om) \setminus \set{x}}
  \end{IEEEeqnarray}
  Danach ist zunächst $x$ ein HP von $A \cap \Om$.
  Zu den Implikationen:\par
  \imprefx{1}{2} Trivial (Einschränkung einer Allaussage).\par
  \imprefx{2}{1} Folgt aus \eqref{rlbasic/cha03:reinlaufen}.
\end{proof}

\begin{satz}[Kombinationssatz für Funktionslimites]
  \hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x$ ein HP von $\Om$
    und $\ffn{f,g}{\Om}{\RR}$ und $\ffn{h}{\Om}{\RRnz}$ so,
    dass $\flim{\xi}{x} f(\xi) \in \RRbar$ und ${\flim{\xi}{x} g(\xi) \in \RRbar}$
    und $\flim{\xi}{x} h(\xi) \in \RRbar$.
    Es sei $c \in \RR$.
    Dann gilt, wenn die jeweils rechte Seite nach unserer Unendlich\-/Konvention
    (\autoref{rlbasic/cha02:infty}) definiert ist:
    \begin{itemize}
    \item $\flim{\xi}{x} (c f)(\xi) = c \flim{\xi}{x} f(\xi)$
    \item $\flim{\xi}{x} (f+g)(\xi) = \flim{\xi}{x} f(\xi) + \flim{\xi}{x} g(\xi)$
    \item $\flim{\xi}{x} (fg)(\xi) = \flim{\xi}{x} f(\xi) \cdot \flim{\xi}{x} g(\xi)$
    \item $\flim{\xi}{x} \frac{1}{h} (\xi) = \frac{1}{\flim{\xi}{x} h(\xi)}$
    \item $\flim{\xi}{x} \frac{f}{h}(\xi) = \frac{\flim{\xi}{x} f(\xi)}{\flim{\xi}{x} h(\xi)}$
    \end{itemize}
  \item Es seien $\Om, \Lam \subseteq \RR$
    und $\ffn{f}{\Om}{\Lam}$ und $\ffn{g}{\Lam}{\RR}$.
    Es möge $x$ ein HP von $\Om$ sein und $y \df \flim{\xi}{x} f(\xi) \in \RRbar$ gelten;
    und es möge $y$ ein HP von $\Lam$ sein und $\flim{\eta}{y} g(\eta) \in \RRbar$ gelten.
    Schließlich möge es $A \in \nsets(x)$ so geben, dass ${\fnpre{f}(y) \cap A \subseteq \set{x}}$ gilt,
    d.h. auf der Umgebung nimmt $f$ den Wert $y$ höchstens in $x$ an.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \flim{\xi}{x} (g \circ f)(\xi) = \flim{\eta}{y} g(\eta)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Folgt direkt aus dem Kombinationssatz für Folgen.
    Zur Übung mache man sich dies für einige der Aussagen im Detail klar.
  \item Es sei $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om\setminus\set{x}}$ mit $\limx{n} \xi_{n} = x$.
    Nach Voraussetzung gilt ${\limx{n} f(\xi_{n}) = y}$.
    Wegen $\limx{n} \xi_{n} = x$ finde $\mu \in \ZZ$ so,
    dass $\xi_{n} \in A \setminus \set{x}$ für alle $n \geq \mu$ gilt,
    nach Voraussetzung ist somit $\seq{f(\xi_{n})}{n \geq \mu} \in \seqset{\Lam\setminus\set{y}}$.
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \limx{n} (g \circ f)(\xi_{n}) = \limx{n} g(f(\xi_{n})) = \flim{\eta}{y} g(\eta)
      & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{example}
  \label{rlbasic/cha03:ex-flim}
  Wir betrachten die vier Funktionen $f$, $\tif$, $g$, $h$ aus \autoref{rlbasic/cha03:fgh}:
  \begin{itemize}
  \item Es gilt $\limx{n} f(\frac{1}{n}) = 1$ und $\limx{n} f(-\frac{1}{n}) = -\frac{1}{2}$.
    Nach \autoref{rlbasic/cha03:alt} existiert der Funktionslimes von $f$ in $0$ also nicht.
    Das hätte man auch sehen können durch Betrachtung der Nullfolge $\seq{\frac{(-1)^{n}}{n}}{n}$,
    deren Funktionswertfolge abwechselnd die Werte $-\frac{1}{2}$ und $1$ annimmt,
    also keinen Limes hat.
  \item Es gilt $\flim{\xi}{0} \tif(\xi) = -\frac{1}{2}$.
    Beachte dazu, dass wir nur Folgen in $\RR \setminus \set{0}$ betrachten
    (die Limes~$0$ haben).
  \item Nach \autoref{rlbasic/cha02:abstand} gilt $\flim{\xi}{0} g(\xi) = 0$.
  \item Nach dem Kombinationssatz gilt $\flim{\xi}{0} h(\xi) = 0$.
  \end{itemize}
  Der Funktionslimes vermag den Sprung von $f$ aufzuzeigen,
  verzeiht aber den von~$\tif$.
  Der Funktionslimes kann die eingangs qualitativ beschriebenen Unterschiede
  zwischen den Funktionen $g$ und $h$ nicht herausstellen;
  das wird später durch die Differenzierbarkeit geleistet werden.
\end{example}

\begin{para}[Funktionslimes implizit gegebener Funktion]
  \label{rlbasic/cha03:implizit}
  Bislang kennen wir die Schreibweise $\flim{\xi}{x} f(\xi)$ mit einer Funktion $f$.
  Es ist wichtig, an dieser Stelle eine Funktion zu haben,
  denn deren Domain gibt vor, welche Folgen zu betrachten sind,
  nämlich Folgen in $\dom(f) \setminus \set{x}$, die Limes $x$ haben.
  Schreiben wir $\flim{\xi}{x} E$, wobei $E$ ein Ausdruck ist,
  so legen wir eine \term{implizit gegebene Funktion} zugrunde.\footnote{%
    In der Analysis gibt es auch den \enquote{Satz über implizite Funktionen}.
    Dieser ist hier nicht gemeint.}
  Deren Domain wird als die Menge aller $y \in \RR$ angenommen,
  für die dieser Ausdruck sinnvoll ist und wieder eine reelle Zahl ergibt,
  wenn man $y$ anstelle von $\xi$ dort einsetzt.
  Die Abbildungsvorschrift ergibt sich aus dem Ausdruck~$E$.
  \par
  Aufgrund er Lokalität des Funktionslimes genügt es,
  die Bestimmung der Domain der implizit gegebenen Funktion
  auf irgendeine Umgebung von $x$ zu beschränken.
  Zum Beispiel könnte man bei $\flim{x}{1} \frac{x^{2}-7x+1}{2-x}$
  die Menge $\RR \setminus \set{2}$ als Domain nehmen, oder auch $B(1,\veps) \setminus \set{2}$
  für alle $\veps > 0$.
  Bei $\flim{x}{0} \frac{1}{x^{2}-1}$ könnte man zum Beispiel
  die Menge $\RR \setminus \set{1,-1}$ als Domain nehmen, oder auch $B(0,\veps) \setminus \set{1,-1}$
  für alle $\veps > 0$.
  \par
  Möchte man eine implizit oder explizit gegebene Domain
  bei der Betrachtung des Funktionslimes auf eine Menge $M \subseteq \RR$ einschränken,
  so kann man schreiben:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s"l}
    \flimx{\xi}{x}{\xi \in M} E & bzw. & \flimx{\xi}{x}{\xi \in M} \phi(\xi)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Das ist natürlich nur zulässig, wenn $x$ ein HP der Schnittmenge von $M$
  und der implizit oder explizit gegebenen Domain ist.
  \par
  Statt
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s"l}
    \flimx{\xi}{x}{\xi > x} & schreibt man auch & \flim{\xi}{x^{+}} \comma
  \end{IEEEeqnarray*}
  und statt
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l"s"l}
    \flimx{\xi}{x}{\xi < x} & schreibt man auch & \flim{\xi}{x^{-}} \period
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies sind der \term{rechtsseitige} und der \term{linksseitige} Funktionslimes.
\end{para}

\begin{example}[Linksseitig, rechtsseitig, implizit gegebene Funktion]
  \hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $f$ wie in \autoref{rlbasic/cha03:fgh}.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \flim{x}{0^{+}} f(x) = 1 &
      \flim{x}{0^{-}} f(x) = - \frac{1}{2}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es gilt $\flim{x}{\pinfty} x^{n} = \pinfty$ für alle $n \in \NNone$.
    Das folgt aus der Monotonie der Potenz (\autoref{rlbasic/cha01:monotonie-potenz})
    und der Existenz von Wurzeln (\autoref{rlbasic/cha01:wurzeln}).
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \flim{x}{0^{+}} \frac{1}{x} = \pinfty &
      \flim{x}{\pinfty} \frac{1}{x} = 0 \\
      \flim{x}{0^{-}} \frac{1}{x} = \ninfty &
      \flim{x}{\ninfty} \frac{1}{x} = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Das folgt leicht aus der Archimedes\-/Ordnung (Übung).
  \item Der Funktionslimes
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \flim{x}{\pinfty}
      \begin{cases}
        1 & x \in \NN \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    existiert nicht, wie man leicht sieht (Übung).
  \item Es seien $k,m \in \NNzero$
    und $\eliz{a}{k} \in \RR$ und $\eliz{b}{m} \in \RR$ mit $b_{m} \neq 0$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \flim{x}{\pinfty} \frac{\sum_{i=0}^{k} a_{i} x^{i}}{\sum_{i=0}^{m} b_{i} x^{i}} =
      \begin{cases}
        0 & \text{wenn $m > k$} \\
        \frac{a_{k}}{b_{k}} & \text{wenn $m = k$} \\
        \pinfty & \text{wenn $k > m$ und $\frac{a_{k}}{b_{m}} > 0$} \\
        \ninfty & \text{wenn $k > m$ und $\frac{a_{k}}{b_{m}} < 0$}
      \end{cases}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Der Beweis ist analog zu dem von \autoref{rlbasic/cha02:rational} (Übung).
  \end{enumerate}
\end{example}

Die Sätze \enquote{Abstandslimes},
\enquote{Verträglichkeit von Betrag und Limes}
und \enquote{Inversion}
(\autoref{rlbasic/cha02:abstand},
\autoref{rlbasic/cha02:betrag},
\autoref{rlbasic/cha02:inversion})
übertragen sich auf den Funktionslimes,
was wir im folgenden Satz zusammenfassen.

\begin{satz}[Weitere Eigenschaften des Funktionslimes']
  % Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x$ ein HP von $\Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $f$ eine reelle Funktion und $x$ ein HP von $\dom(f)$.
  \begin{description}
  \item[Abstand:] Für alle $p \in \RR$ sind äquivalent:
    \begin{itemize}
    \item $\flim{\xi}{x} f(\xi) = p$
    \item $\flim{\xi}{x} \abs{f(\xi) - p} = 0$
    \end{itemize}
    Insbesondere gilt $\flim{\xi}{x} f(\xi) = 0 \iff \flim{\xi}{x} \abs{f(\xi)} = 0$.
  \item[Betrag:] Wenn $\flim{\xi}{x} f(\xi) \in \RR$ gilt,
    dann auch $\flim{\xi}{x} \abs{f(\xi)} = \abs{\flim{\xi}{x} f(\xi)}$.
  \item[Inversion:]
    Es möge $A \in \nsets(x)$ so geben, dass $\fnpre{f}(0) \cap A \subseteq \set{x}$ gilt,
    d.h. $f$ nimmt auf $A$ den Wert~$0$ höchstens in $x$ an. Dann gilt:
    \begin{itemize}
    \item $\flim{\xi}{x} \frac{1}{f(\xi)} = 0 \iff \flim{\xi}{x} \abs{f(\xi)} = \pinfty$
    \item $\flim{\xi}{x} \frac{1}{\abs{f(\xi)}} = \pinfty \iff \flim{\xi}{x} f(\xi) = 0$
    \end{itemize}
  \end{description}
\end{satz}

\begin{proof}
  Übung.
\end{proof}
\section{Stetigkeit}

\begin{para}[Definition, einfaches Kriterium]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Wir nennen $f$ \term{stetig} in $x$, wenn eine der folgenden Bedingungen gilt:
  \begin{itemize}
  \item $x$ ist kein HP von $\Om$.
  \item $x$ ist ein HP von $\Om$ und $\flim{\xi}{x} f(\xi) = f(x)$.
  \end{itemize}
  Die Frage nach der Stetigkeit in $x$ bringt also den Funktionslimes in $x$
  mit dem Funktionswert in $x$ in Verbindung.
  Man sieht leicht (Übung), dass die Stetigkeit von $f$ in $x$ äquivalent ist zu:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om}
    \with \limx{n} \xi_{n} = x
    \holds \limx{n} f(\xi_{n}) = f(x)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dies werden wir meistens nachweisen, wenn wir Stetigkeit zu zeigen haben.
  \par
  Für $M \subseteq \Om$ sagen wir, dass $f$ \term{stetig} auf $M$ ist,
  wenn $f$ stetig in allen Punkten von $M$ ist.
  Wir nennen $f$ stetig, wenn $f$ stetig auf $\Om$ ist.
\end{para}

\begin{example}
  Wir betrachten wieder die vier Funktionen $f$, $\tif$, $g$, $h$ aus \autoref{rlbasic/cha03:fgh}
  und erinnern an unsere Feststellungen aus \autoref{rlbasic/cha03:ex-flim}.
  Demnach sind $f$ und $\tif$ unstetig in $0$;
  unter dem Aspekt der Stetigkeit wird der Sprung von $\tif$ also nicht verziehen.
  Es sind $g$ und $h$ stetig in $0$,
  und man sieht auch leicht, dass sie in allen anderen Punkten ihrer Domain stetig sind,
  also als stetige Funktionen bezeichnet werden.
\end{example}

\begin{satz}[Lokalität der Stetigkeit]
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x\in\Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \in \nsets(x)$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist stetig in $x$.
  \item $\fnres{f}{A}$ ist stetig in $x$.
  \end{enumerate}
  Ferner gilt die Implikation \imprefx*{1}{2} auch,
  wenn $A$ irgendeine Teilmenge von $\RR$ ist, die $x$ als Element enthält;
  es braucht für diese Implikation $A$ keine Umgebung von $x$ zu sein.
\end{satz}

\begin{proof}
  Man beweist dies ganz ähnlich wie die Lokalität des Funktionslimes.
  Entscheidend ist die Beobachtung:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om}
    \with \limx{n} \xi_{n} = x
    \innerholds \exists \nu \in \ZZ
    \holds \seq{\xi_{n}}{n \geq \nu} \in \seqset{A \cap \Om}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Details zur Übung.
\end{proof}

\begin{satz}[Stetigkeit der Einschränkung]
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \subseteq \Om$ offen.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist stetig auf $A$.
  \item $\fnres{f}{A}$ ist stetig.
  \end{enumerate}
  Ferner gilt die Implikation \imprefx*{1}{2} auch,
  wenn $A$ irgendeine Teilmenge von $\Om$ ist;
  es braucht für diese Implikation $A$ keine offene Menge zu sein.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus der Lokalität der Stetigkeit (Details zur Übung).
\end{proof}

\begin{satz}[Kombinationssatz für Stetigkeit]
  \fakephantomsection\label{rlbasic/cha03:kombi-stetig}\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$
    und $\ffn{f,g}{\Om}{\RR}$ und $\ffn{h}{\Om}{\RRnz}$ alle stetig in~$x$.
    Dann sind auch $cf$, $f+g$, $fg$, $\frac{1}{h}$ und $\frac{f}{h}$ stetig in $x$.
  \item Es seien $\Om, \Lam \subseteq \RR$ und $x \in \Om$
    und $\ffn{f}{\Om}{\Lam}$ und $\ffn{g}{\Lam}{\RR}$.
    Es möge $f$ stetig in $x$ und $g$ stetig in $f(x)$ sein.
    Dann ist $g \circ f$ stetig in~$x$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Folgt direkt aus dem Kombinationssatz für Funktionslimites.
  \item Es sei $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ mit $\limx{n} \xi_{n} = x$.
    Dann gilt $\limx{n} f(\xi_{n}) = f(x)$, da $f$ stetig in $x$ ist.
    Da $g$ stetig in $f(x)$ ist,
    gilt $\limx{n} (g \circ f)(\xi_{n}) = \limx{n} g(f(\xi_{n})) = g(f(x))$.
    \qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}
  Polynome und rationale Funktionen sind stetig.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es ist trivial einzusehen,
  dass konstante Funktionen und die Identität $\ffnx{\id_{\RR}}{\RR}{\RR}{x \mapsto x}$ stetig sind.
  Über eine einfache Induktion folgt daraus mit dem Kombinationssatz die Stetigkeit von
  $\fnx{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{j}}$ für alle $j \in \NN$,
  und weiter, wieder mit dem Kombinationssatz,
  dass Funktionen der Form $\fnx{\RR}{\RR}{x \mapsto \sum_{j=0}^{n} a_{j} x^{j}}$
  mit $\eliz{a}{n} \in \RR$, d.h. Polynome, stetig sind.
  \par
  Einschränkungen stetiger Funktionen sind nach der Lokalität der Stetigkeit wieder stetig.
  Daraus folgt mit dem Kombinationssatz, dass rationale Funktionen stetig sind;
  das sind Funktionen der Form $\fnx{\RR\setminus\cN(q)}{\RR}{x \mapsto \frac{p(x)}{q(x)}}$,
  wobei $p$ und $q$ Polynome sind und $\cN(q) \df \set{x \in \RR \suchthat q(x) = 0}$
  die Menge der Nullstellen von~$q$.
\end{proof}

Der folgende Satz beleuchtet die Stetigkeit von einer neuen Seite.
Die Botschaft ist: Stetigkeit von $f$ in $x$ bedeutet,
dass kleine Abweichungen in der Domain von~$f$, relativ zu $x$,
auch nur zu kleinen Abweichungen des Funktionswertes von $f$ führen, relativ zu $f(x)$.

\begin{satz}[$\veps$\=/$\del$\=/Kriterium]
  \label{rlbasic/cha03:eps-del}
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha03:eps-del:1} $f$ ist stetig in $x$.
  \item\label{rlbasic/cha03:eps-del:2}
    $\forall \veps > 0 \innerholds \exists \del > 0 \innerholds \forall \xi \in B(x,\del) \cap \Om
    \holds f(\xi) \in B(f(x),\veps)$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \impref{rlbasic/cha03:eps-del:1}{rlbasic/cha03:eps-del:2}
  Wir zeigen die Kontraposition.
  Es gelte also:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \exists \veps > 0 \innerholds \forall \del > 0 \innerholds \exists \xi \in B(x,\del) \cap \Om
    \holds f(\xi) \not\in B(f(x), \veps)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wähle $\veps > 0$ entsprechend.
  Dann gibt es für alle $n \in \NNone$ ein $\xi_{n} \in B(x,\frac{1}{n}) \cap \Om$ so,
  dass $f(\xi_{n}) \not\in B(f(x),\veps)$ gilt.
  Offenbar gilt $\limx{n} \xi_{n} = x$.
  Doch $\seq{f(\xi_{n})}{n}$ kann nicht gegen $f(x)$ konvergieren,
  da in $B(f(x),\veps)$ keine Komponente dieser Funktionswertfolge liegt.
  Also ist $f$ unstetig in $x$.
  \par
  \impref{rlbasic/cha03:eps-del:2}{rlbasic/cha03:eps-del:1}
  Es sei $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ mit $\limx{n} \xi_{n} = x$.
  Wir zeigen $\limx{n} f(\xi_{n}) = f(x)$.
  Dazu sei $\veps > 0$.
  Wähle $\del > 0$ entsprechend, d.h. so,
  dass $f(t) \in B(f(x),\veps)$ für alle $t \in B(x,\del) \cap \Om$ gilt.
  Für alle $n \geq \nzero{}(B(x,\del), \xi)$ gilt $\xi_{n} \in B(x,\del) \cap \Om$
  und somit $f(\xi_{n}) \in B(f(x),\veps)$.
\end{proof}

\begin{satz}[Stetigkeit der Umkehrfunktion monotoner Funktionen]
  \label{rlbasic/cha03:mono-cont}
  Es seien ${I, J \subseteq \RR}$ echte Intervalle
  und $\ffn{f}{I}{J}$ streng monoton und bijektiv zwischen $I$ und $J$.
  Dann ist $f$ stetig.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir behandeln nur streng monoton steigendes $f$, da der andere Fall analog funktioniert.
  Es sei $y \in J$.
  Wir zeigen, dass $f^{-1}$ stetig in $y$ ist.
  Es sei dazu $\veps > 0$.
  Notiere $x \df f^{-1}(y)$ und mache eine Fallunterscheidung über die Lage von~$x$:
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Fall 1: $x$ ist kein Randpunkt von $I$.]
    Finde $\hveps$ mit $0 < \hveps \leq \veps$ so, dass gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \intcc{x-\hveps}{x+\hveps} \subseteq I
    \end{IEEEeqnarray*}
    Definiere $\del \df \min\set{y-f(x-\hveps), f(x+\hveps)-y}$.
    Dann gilt $\del > 0$ wegen der strengen Monotonie von $f$.
    Es sei $\eta \in B(y,\del) \cap J$.
    Insgesamt haben wir:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      f(x-\hveps) \leq y - \del < \eta < y + \del \leq f(x+\hveps)
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt $x-\hveps < f^{-1}(\eta) < x+\hveps$, nach der strengen Monotonie von $f^{-1}$.
    Wegen $\hveps \leq \veps$ folgt $f^{-1}(\eta) \in B(x,\veps) = B(f^{-1}(y),\veps)$.
  \item[Fall 2: $x$ ist linker Randpunkt von $I$.]
    Finde $\hveps$ mit $0 < \hveps \leq \veps$ und $\intcc{x}{x+\hveps} \subseteq I$.
    Definiere $\del \df f(x+\hveps)-y$.
    Dann gilt $\del > 0$ wegen der strengen Monotonie von $f$.
    Es sei $\eta \in B(y,\del) \cap J$.
    Offenbar gilt $x - \veps < x \leq f^{-1}(\eta)$, denn $f^{-1}(\eta) \in I$.
    Ferner $\eta < y + \del = f(x+\hveps)$, also $f^{-1}(\eta) < x+\hveps \leq x+\veps$
    nach der strengen Monotonie von~$f^{-1}$.
    Insgesamt also $f^{-1}(\eta) \in B(x,\veps) = B(f^{-1}(y),\veps)$.
  \item[Fall 3: $x$ ist rechter Randpunkt von $I$.] Analog zum vorigen Fall.
  \end{description}
  Die Stetigkeit von $f^{-1}$ in $y$ folgt in allen Fällen mit dem $\veps$\=/$\del$\=/Kriterium.\qedhere
\end{proof}

\begin{satz}[Stetigkeit der Wurzel]
  Für alle $n \in \NNone$ ist $\ffn{\sqrt[n]{\cdot}}{\RRnn}{\RRnn}$ stetig.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus vorigem Satz.
\end{proof}

\section{Zwischenwerteigenschaft stetiger Funktionen}

Wir benötigen zunächst eine weitere Charakterisierung des Supremums:

\begin{satz}[Folgencharakterisierung des Supremums]
  \label{rlbasic/cha03:folgen-sup}
  Es sei $\emptyset \neq M \subseteq \RR$ und $s \in \upperbounds{M}$.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $s = \sup(M)$
  \item $\exists \seq{x_{n}}{n} \in \seqset{M} \holds \limx{n} x_{n} = s$
  \end{enumerate}
  Eine entsprechende Aussage gilt für untere Schranken und das Infimum.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus der $\veps$\=/Charakterisierung des Supremums (Übung).
\end{proof}

Die Zwischenwerteigenschaft, formuliert im unten angegebenen Zwischenwertsatz, sagt,
dass stetige Funktionen auf Intervallen keine Werte überspringen können.

\begin{satz}[Zwischenwertsatz]
  Es seien $a, b \in \RR$ mit $a < b$ und $\ffn{f}{\intcc{a}{b}}{\RR}$ stetig.
  Dann gibt es für alle $\eta$ zwischen $f(a)$ und $f(b)$,
  d.h. für alle
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \eta \in \intoo{f(a)}{f(b)} \,\cup\, \intoo{f(b)}{f(a)} \comma
  \end{IEEEeqnarray*}
  ein $\xi \in \intoo{a}{b}$ so, dass $f(\xi) = \eta$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wenn $f(a) = f(b)$, dann ist die Aussage trivial (kein solches $\eta$ existiert),
  also dürfen wir $f(a) \neq f(b)$ voraussetzen.
  Ferner genügt es, den Fall ${f(a) < f(b)}$ zu betrachen; sonst betrachte $-f$ anstelle von $f$.
  \par
  Also sei ${f(a) < \eta < f(b)}$.
  Definiere $A \df \set{v \in \intcc{a}{b} \suchthat f(v) \leq \eta}$.
  Dann gilt ${a \in A}$ und ${b \not\in A}$.
  Ferner ist $A$ beschränkt, also $\xi \df \sup(A) \in \RR$.
  Da $b \in \upperbounds{A}$ ist, gilt $\xi \leq b$, also $\xi \in \intcc{a}{b}$.
  Wir zeigen $f(\xi) = \eta$,
  indem wir $f(\xi) \leq \eta$ und $f(\xi) \geq \eta$ zeigen.
  (Damit ist auch $\xi \in \intoo{a}{b}$ klar aufgrund der Lage von $\eta$.)
  \par
  Es gibt $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{A}$ mit $\limx{n} x_{n} = \xi$,
  nach der Folgencharakterisierung des Supremums.
  Aufgrund der Stetigkeit gilt $\limx{n} f(x_{n}) = f(\xi)$.
  Da $f(x_n) \leq \eta$ für alle $n$,
  folgt $f(\xi) \leq \eta$ nach der Monotonie des Limes.
  Damit wissen wir auch schon $\xi < b$.
  \par
  Für alle $n \in \NNone$ definiere $y_{n} \df \xi + \frac{b-\xi}{n}$,
  dann ist $\seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\intoc{\xi}{b}}$, da $\xi < b$,
  und $\limx{n} y_{n} = \xi$.
  Aufgrund der Stetigkeit folgt $\limx{n} f(y_{n}) = f(\xi)$.
  Da $y_n > \xi$ für alle $n$, gilt $y_n \not\in A$, also $f(y_n) > \eta$.
  Aus der Monotonie des Limes folgt $f(\xi) \geq \eta$.
\end{proof}

\begin{satz}[Stetige Funktionen und Intervalle]
  Stetige Funktionen bilden Intervalle auf Intervalle ab.
  \Genauer
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ stetig.
  Dann ist $\fnimg{f}(I)$ ein Intervall für alle Intervalle $I \subseteq \Om$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $I \subseteq \Om$ ein Intervall mit Randpunkten $a$ und $b$.
  Notiere $Y \df \fnimg{f}(I)$.
  Wenn $I = \emptyset$ gilt, dann gilt $Y = \emptyset$, also ist $Y$ ein Intervall.
  Also setze $I \neq \emptyset$ voraus, also auch $Y \neq \emptyset$.
  \par
  Definiere:\footnote{%
    Hierfür wäre es natürlich praktischer,
    wir hätten $\inf$ und $\sup$ auf $\RRbar$ ausgeweitet;
    siehe \autoref{rlbasic/cha01:infty}.
    Alles im Leben hat Vor- und Nachteile.}
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    c \df
    \begin{cases}
      \inf(Y) & \text{$Y$ nach unten beschränkt} \\
      \ninfty & \text{sonst}
    \end{cases} \\
    d \df
    \begin{cases}
      \sup(Y) & \text{$Y$ nach oben beschränkt} \\
      \pinfty & \text{sonst}
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Dann gilt $Y \setminus \intoo{c}{d} \subseteq \set{c,d}$.
  Es genügt also, $\intoo{c}{d} \subseteq Y$ zu zeigen.
  \par
  Es sei $\eta \in \intoo{c}{d}$.
  Nach der $\veps$\=/Charakterisierung des Supremums finde $\eta_1, \eta_2 \in Y$ so,
  dass $c \leq \eta_1 < \eta < \eta_2 \leq d$ gilt.
  Wähle ${a \in \fnpre{f}(\set{\eta_1}) \cap I}$ und $b \in \fnpre{f}(\set{\eta_2}) \cap I$,
  und definiere $a' \df \min\set{a,b}$ und $b' \df \max\set{a,b}$.
  Eine Anwendung des Zwischenwertsatzes auf $\fnres{f}{\intcc{a'}{b'}}$,
  liefert $\xi \in \intoo{a'}{b'} \subseteq I$ mit $f(\xi) = \eta$.
  Es folgt $\eta \in Y$.
\end{proof}

\section{Stetige Funktionen und kompakte Mengen}

\begin{para}[Kompaktheit]
  Die Kompaktheit ist ein weiterer topologischer Begriff.
  Wir nennen $\Om \subseteq \RR$ \term{kompakt},
  wenn jede Folge in $\Om$ eine konvergente Teilfolge hat, deren Limes Element von $\Om$ ist.
  Mit weniger Worten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \forall \seq{x_{n}}{n \geq \mu} \in \seqset{\Om} \innerholds
    \exists \ffn{\sig}{\NN}{\ZZ_{\mu}} \with \text{streng monoton steigend}
    \holds \limx{n} x_{\sig(n)} \in \Om
  \end{IEEEeqnarray*}
  (Die Einschränkung, dass die Teilfolge eine Folge mit Startindex~$0$ ist, ist zulässig.
  Denn jede Folge lässt sich unter Beibehaltung der wesentlichen Eigenschaften
  -- Bildmenge, Beschränktheit, Limes, Monotonie --
  in eine Folge mit Startindex~$0$ umschreiben.)
\end{para}

\begin{satz}[Kompaktheitskriterium von Heine\protect\footnote{%
    Eduard Heine, 1821--1881, deutscher Mathematiker.}
  und Borel\protect\footnote{%
    Émile Borel, 1871--1956, französischer Mathematiker und Politiker.}]
  \label{rlbasic/cha03:folgen-kompakt}
  Es sei $\Om \subseteq \RR$. Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item\label{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:1} $\Om$ ist kompakt.
  \item\label{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:2} $\Om$ ist beschränkt und abgeschlossen.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \impref{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:1}{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:2}
  Zur Abgeschlossenheit: Es sei $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ konvergent;
  notiere $p \df \limx{n} x_{n}$.
  Nach Voraussetzung gibt es davon eine konvergente Teilfolge,
  deren Limes in $\Om$ liegt.
  Der Limes dieser Teilfolge kann aber nur $p$ sein, also erhalte ${p \in \Om}$.
  Nach dem Folgenkriterium der Abgeschlossenheit ist also $\Om$ abgeschlossen.
  \par
  Zur Beschränktheit:
  Angenommen, $\Om$ ist nicht beschränkt.
  Dann finden wir $\seq{x_{n}}{n} \in \seqset{\Om}$ so,
  dass $\limx{n} x_{n} = \pinfty$ gilt.
  Diese Folge enthält keine konvergente Teilfolge; ein Widerspruch.
  \par
  \impref{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:2}{rlbasic/cha03:folgen-kompakt:1}
  Folgt aus dem Satz von Bolzano\-/Weierstraß und dem Folgenkriterium der Abgeschlossenheit.
\end{proof}

\begin{satz}[Extremaleigenschaft kompakter Mengen]
  \label{rlbasic/cha03:kompakt-min-max}
  Kompakte, nicht\-/leere Mengen haben Maximum und Minimum.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $\emptyset \neq \Om \subseteq \RR$ kompakt.
  Dann ist $\Om$ beschränkt und abgeschlossen.
  Notiere $s \df \sup(\Om)$, was es wegen der Beschränktheit gibt.
  Nach der Folgencharakterisierung des Supremums
  gibt es eine Folge in $\Om$, die gegen~$s$ konvergiert.
  Nach dem Folgenkriterium für die Abgeschlossenheit gilt $s \in \Om$,
  also ist $s$ Maximum von~$\Om$.
  Das Minimum behandelt man analog.
\end{proof}

Wir kommen zur versprochenen Verbindung zwischen stetigen Funktionen und kompakten Mengen:

\begin{satz}[Stetigkeit und Kompaktheit]
  \label{rlbasic/cha03:stetig-kompakt}
  Stetige Funktionen bilden kompakte Mengen auf kompakte Mengen ab.
  \Genauer
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ stetig.
  Dann ist $\fnimg{f}(K)$ kompakt für alle kompakten $K \subseteq \Om$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $K \subseteq \Om$ kompakt und $\seq{y_{n}}{n} \in \seqset{\fnimg{f}(K)}$.
  Für alle $n$ gibt es ${x_{n} \in K}$ so, dass $f(x_{n}) = y_{n}$.
  Da $K$ kompakt ist, hat $\seq{x_{n}}{n}$ eine Teilfolge $\seq{x_{\sig(n)}}{n}$
  mit $p \df \limx{n} x_{\sig(n)} \in K$.
  Da $f$ stetig ist, gilt $\limx{n} f(x_{\sig(n)}) = f(p) \in \fnimg{f}(K)$.
  Also ist $\seq{f(x_{\sig(n)})}{n}$ eine konvergente Teilfolge von $\seq{y_{n}}{n}$,
  deren Limes in $\fnimg{f}(K)$ liegt.
\end{proof}

\begin{satz}[Extremaleigenschaft stetiger Funktionen]
  \label{rlbasic/cha03:stetig-min-max}
  Stetige Funktionen nehmen auf kompakten, nicht\-/leeren Mengen Maximum und Minimum an.
  \Genauer
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ stetig und $\emptyset \neq K \subseteq \Om$ kompakt.
  Dann gibt es $a,b \in K$ so,
  dass $f(a) = \max(\fnimg{f}(K))$ und $f(b) = \min(\fnimg{f}(K))$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus den beiden vorangehenden Sätzen.
\end{proof}

\section{Differenzierbarkeit}

\begin{para}[Definition]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$ ein HP von $\Om$.
  Es sei $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Dann nennen wir $f$ \term{differenzierbar} in $x$,
  wenn gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \flim{\xi}{x} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} \in \RR
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn dem so ist, nennen wir diesen Funktionslimes die \term{Ableitung} von $f$ in $x$
  und bezeichnen ihn mit $f'(x)$.
  Die Berechnung einer Ableitung bezeichnet man als \term{Ableiten}.
  Für $M \subseteq \Om$ sagen wir, dass $f$ \term{differenzierbar} auf $M$ ist,
  wenn alle Punkte von $M$ HP von $\Om$ sind
  und $f$ differenzierbar in allen Punkten von $M$ ist.
  Wir nennen $f$ \term{differenzierbar}, wenn $f$ differenzierbar auf $\Om$ ist.
  \par
  Wir erinnern an den Funktionslimes implizit gegebener Funktionen (\autoref{rlbasic/cha03:implizit}).
  Bei der Frage nach der Differenzierbarkeit von $f$ in $x$
  betrachtet man Folgen in $\Om \setminus \set{x}$,
  wobei sich die Herausnahme von $x$ bereits aus der Definition des Funktionslimes ergibt.
\end{para}

\begin{para}[Ableitung als Funktion]
  \label{rlbasic/cha03:ableitung-funk}
  Wenn $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ differenzierbar ist,
  so gibt es für alle $x \in \Om$ die Ableitung $f'(x)$,
  was eine Funktion $\ffn{f'}{\Om}{\RR}$ ergibt.
  Diese Funktion wird die \term{Ableitung} von $f$ genannt.
  Beachte, dass Differenzierbarkeit impliziert,
  dass jeder Punkt von $\Om$ HP von $\Om$ ist.
  Dies ist zum Beispiel so, wenn $\Om$ ein Intervall ist.
\end{para}

\begin{example}[Ableitung der Quadratfunktion]
  \label{rlbasic/cha03:ex-x2}
  Definiere $\ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{2}}$.
  Wir zeigen, dass $f$ differenzierbar ist und berechnen die Ableitung.
  Es sei $x \in \RR$.
  Für alle $\xi \in \RR \setminus \set{x}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x}
    = \frac{\xi^{2} - x^{2}}{\xi - x}
    = \frac{(\xi + x) (\xi - x)}{\xi - x}
    = \xi + x
    \tendsasto{\xi}{x} 2x
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir erhalten also $f'(x) = 2x$ für alle $x \in \RR$.
  \par
  Hier haben wir eine neue, naheliegende Schreibweise für den Funktionslimes verwendet,
  in Anlehnung an die in \autoref{rlbasic/cha02:pfeil-notation}
  vorgestellte Schreibweise für den Limes einer Folge.
\end{example}

\begin{satz}[Differenzierbarkeit impliziert Stetigkeit]
  \label{rlbasic/cha03:diff-stetig}
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$ ein HP von $\Om$.
  Es sei $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ differenzierbar in $x$.
  Dann ist $f$ stetig in $x$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es gilt nach dem Kombinationssatz:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    f(\xi)
    = \underbrace{\frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x}}_{\tendsasto{\xi}{x} f'(x)}
    \underbrace{(\xi - x)}_{\tendsasto{\xi}{x} 0} + f(x)
    \tendsasto{\xi}{x} f(x)
    & \qedarray[\qedhere]{2}%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{example}[Erneuter Blick auf $f,\tif,g,h$]
  Aus dem obigen Satz ergibt sich sofort,
  dass die Funktionen $f$ und $\tif$ aus \autoref{rlbasic/cha03:fgh} nicht differenzierbar in $0$ sind,
  denn sie sind \enquote{nicht einmal} stetig in~$0$.
  Wir wissen auch schon, dass die Funktion $h$ differenzierbar ist,
  nach~\autoref{rlbasic/cha03:ex-x2}.
  Wie ist es mit $g$, also mit der Betragsfunktion?
  Wir wissen, dass diese stetig ist.
  Sie ist allerdings in $0$ nicht differenzierbar, wie wir leicht sehen.
  Für alle $n \in \NNone$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \frac{\abs{\frac{1}{n}} - \abs{0}}{\frac{1}{n} - 0}
    = \frac{\frac{1}{n}}{\frac{1}{n}}
    = 1
    &
    \frac{\abs{-\frac{1}{n}} - \abs{0}}{-\frac{1}{n} - 0}
    = \frac{\frac{1}{n}}{-\frac{1}{n}}
    = -1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also existiert der Funktionslimes $\flim{\xi}{0} \frac{\abs{\xi} - \abs{0}}{\xi - 0}$ nicht.
  Die Differenzierbarkeit kann also den Unterschied zwischen $g$ und $h$ aufzeigen,
  den wir qualitativ durch Betrachten der Graphen festgestellt hatten:
  Der Graph von $g$ läuft bei $0$ spitz zu, während der von $h$ glatt erscheint.
\end{example}

\begin{para}[Ohne Folgen]
  Anstatt, wie im obigen Beispiel, konkrete Folgen zu betrachten,
  könnte man auch die in~\autoref{rlbasic/cha03:implizit} vorgestellte Schreibweise benutzen,
  um den rechtsseitigen und linksseitigen Funktionslimes zu betrachten:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
    \flimx{\xi}{0}{\xi > 0} \frac{\abs{\xi} - \abs{0}}{\xi - 0}
    = \flimx{\xi}{0}{\xi > 0} \frac{\xi}{\xi} = 1 &
    \flimx{\xi}{0}{\xi < 0} \frac{\abs{\xi} - \abs{0}}{\xi - 0}
    = \flimx{\xi}{0}{\xi < 0} -\frac{\xi}{\xi} = -1
  \end{IEEEeqnarray*}
  Da diese einseitigen Funktionslimites unterschiedlich sind,
  existiert $\flim{\xi}{0} \frac{\abs{\xi} - \abs{0}}{\xi - 0}$ nicht.
  (Vollziehen Sie dieses letzte Argument zur Übung genau nach,
  wenn es Ihnen nicht sofort klar ist.
  Warum existiert der Funktionslimes nicht?)
\end{para}

\begin{satz}[Lokalität der Differenzierbarkeit]
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $x\in\Om$ ein HP von $\Om$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \in \nsets(x)$.
  Dann ist $x$ ein HP von $A \cap \Om$, und es sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist differenzierbar in $x$.
  \item $\fnres{f}{A}(x)$ ist differenzierbar in $x$.
  \end{enumerate}
  \Ggf gilt $f'(x) = \fnres{f}{A}'(x)$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt aus der Lokalität des Funktionslimes.
\end{proof}

\begin{satz}[Differenzierbarkeit der Einschränkung]
  Es seien $\Om \subseteq \RR$ und $\ffn{f}{\Om}{\RR}$.
  Es sei $A \subseteq \Om$ offen.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $f$ ist differenzierbar auf $A$.
  \item $\fnres{f}{A}$ ist differenzierbar.
  \end{enumerate}
  \Ggf gilt $f'(x) = \fnres{f}{A}'(x)$ für alle $x \in A$.
  \par
  Ferner gelten die Implikation \imprefx*{1}{2} und die Gleichheit der Ableitungen auch,
  wenn $A$ irgendeine Teilmenge von $\Om$ ist, solange alle Elemente von $A$ HP von $A$ sind;
  es braucht dafür $A$ keine offene Menge zu sein.
\end{satz}

\begin{satz}[Kombinationssatz für die Differenzierbarkeit]
  \fakephantomsection\label{rlbasic/cha03:kombi-diff}\hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es seien ${\Om \subseteq \RR}$ und $x \in \Om$ ein HP von $\Om$.
    Es seien $\ffn{f,g}{\Om}{\RR}$ und $\ffn{h}{\Om}{\RRnz}$ alle differenzierbar in $x$.
    Dann sind auch $cf$, $f+g$, $fg$, $\frac{1}{h}$ und $\frac{f}{h}$ differenzierbar in~$x$,
    und wir haben folgende Formeln für die Ableitungen:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (cf)'(x) = c f'(x) \\
      (f+g)'(x) = f'(x) + g'(x) \\
      (fg)'(x) = f'(x) g(x) + f(x) g'(x) \\
      \p{\frac{1}{h}}' (x) = \frac{-h'(x)}{h(x)^{2}} \\
      \p{\frac{f}{h}}' (x) = \frac{f'(x) h(x) - f(x) h'(x)}{h(x)^{2}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item (Kettenregel)
    Es seien $\Om, \Lam \subseteq \RR$ und $x \in \Om$
    und $\ffn{f}{\Om}{\Lam}$ und $\ffn{g}{\Lam}{\RR}$.
    Es möge $x \in \Om$ ein HP von $\Om$ sein und $f(x) \in \Lam$ ein HP von $\Lam$;
    und es möge $f$ differenzierbar in $x$ und $g$ differenzierbar in $f(x)$ sein.
    Dann ist $g \circ f$ differenzierbar in $x$, und es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (g \circ f)'(x) = g'(f(x)) f'(x)
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Die Aussagen über $cf$ und $f+g$ überlassen wir zur Übung.
    \begin{description}[font=\it]
    \item[Produkt:] Für alle $\xi \in \Om \setminus \set{x}$ gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \frac{(fg)(\xi) - (fg)(x)}{\xi - x}
        = \frac{f(\xi) g(\xi) - f(x) g(x)}{\xi - x} \\
        = \frac{f(\xi) (g(\xi) - g(x)) + f(\xi) g(x) - f(x) g(x)}{\xi - x} \\
        = \frac{f(\xi) (g(\xi) - g(x)) + (f(\xi) - f(x)) g(x)}{\xi - x} \\
        = f(\xi) \frac{g(\xi) - g(x)}{\xi - x} +  g(x) \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x}
        \tendsasto{\xi}{x} f(x) g'(x) + g(x) f'(x)
      \end{IEEEeqnarray*}
      Wir haben hier benutzt, dass differenzierbare Funktionen stetig sind.
    \item[Kehrwert:] Für alle $\xi \in \Om \setminus \set{x}$ gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \frac{(\frac{1}{h})(\xi) - (\frac{1}{h})(x)}{\xi - x}
        = \frac{\frac{1}{h(\xi)} - \frac{1}{h(x)}}{\xi - x}
        = \frac{\frac{h(x) - h(\xi)}{h(\xi) h(x)}}{\xi - x} \\
        = - \frac{h(\xi) - h(x)}{\xi - x} \frac{1}{h(\xi) h(x)}
        \tendsasto{\xi}{x} - h'(x) \frac{1}{h(x) h(x)}
        = - \frac{h'(x)}{h(x)^{2}}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item[Quotient:] Nach den Aussagen über Produkt und Kehrwert gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \p{\frac{f}{h}}' (x)
        = \p{f \frac{1}{h}}' (x)
        = f'(x) \cdot \p{\frac{1}{h}}(x) + f(x) \cdot \p{\frac{1}{h}}'(x)
        = \frac{f'(x)}{h(x)} - f(x) \frac{h'(x)}{h(x)^{2}} \\
        = \frac{f'(x)h(x)}{h(x)^{2}} - f(x) \frac{h'(x)}{h(x)^{2}}
        = \frac{f'(x)h(x) - f(x)h'(x)}{h(x)^{2}}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{description}
  \item Wir behandeln zunächst den Fall, dass es $A \in \nsets(x)$ so gibt,
    dass $f(\xi) \neq f(x)$ für alle $\xi \in A$ gilt.
    Dann gilt für alle $\xi \in \Om \setminus \set{x}$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{g(f(\xi)) - g(f(x))}{\xi - x}
      = \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} \frac{g(f(\xi)) - g(f(x))}{f(\xi) - f(x)}
      \tendsasto{\xi}{x} f'(x) g'(f(x))
    \end{IEEEeqnarray*}
    Beim Limes des zweiten Quotienten haben wir die Stetigkeit von $f$ in $x$ benutzt.
    \par
    Es bleibt der Fall, dass es für alle $A \in \nsets(x)$ ein $\xi \in A$ mit $f(\xi) = f(x)$ gibt.
    Wichtig ist die Beobachtung, dass dann $f'(x) = 0$ gilt.
    Wir überlassen die Details zur Übung.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{satz}[Ableitung von Polynomen]
  \hfill
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $n \in \NNone$, und definiere $\ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{n}}$.
    Dann ist $f$ differenzierbar und $f'(x) = n x^{n-1}$ für alle $x \in \RR$.
  \item Definiere das Polynom $\ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto \sum_{j=0}^{n} a_{j} x^{j}}$
    mit $\eliz{a}{n} \in \RR$.
    Dann ist $f$ differenzierbar und $f'(x) = \sum_{j=1}^{n} j \, a_{j} x^{j-1}$
    für alle $x \in \RR$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Folgt leicht per Induktion aus dem Kombinationssatz (Übung).
  \item Folgt leicht per Induktion aus dem Kombinationssatz und dem vorigen Punkt (Übung).
    Beachte dabei, dass konstante Funktionen differenzierbar sind mit Ableitung konstant~$0$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

Mithilfe des Kombinationssatzes können wir nun also Polynome
und damit auch rationale Funktionen ableiten.
Der nächste Satz erweitert unsere Möglichkeiten noch mehr.

\begin{satz}[Ableitung der Umkehrfunktion monotoner Funktionen]
  \label{rlbasic/cha03:mono-diff}
  Es seien ${I, J \subseteq \RR}$ echte Intervalle
  und $\ffn{f}{I}{J}$ streng monoton und bijektiv zwischen $I$ und $J$.
  Es sei $x \in I$ so, dass $f$ differenzierbar in $x$ ist mit $f'(x) \neq 0$.
  Dann ist $f^{-1}$ differenzierbar in $y \df f(x)$,
  und es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(x)} = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wenn also solches $f$ differenzierbar ist mit $f'(x) \neq 0$ für alle $x \in I$,
  dann ist $\ffn{f^{-1}}{J}{I}$ differenzierbar
  und $(f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}$ für alle $y \in J$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Es sei $\seq{\eta_{n}}{n} \in \seqset{J \setminus \set{y}}$ mit $\limx{n} \eta_{n} = y$,
  und definiere $\xi \df \seq{f^{-1}(\eta_{n})}{n}$.
  Dann gilt $\seq{\xi_{n}}{n} \in \seqset{I \setminus \set{x}}$.
  Da $f^{-1}$ stetig ist (\autoref{rlbasic/cha03:mono-cont}), gilt $\limx{n}(\xi_{n}) = f^{-1}(y) = x$.
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
    \limx{n} \frac{f^{-1}(\eta_n) - f^{-1}(y)}{\eta_n - y}
    = \limx{n} \frac{\xi_n - x}{f(\xi_n) - f(x)}
    = \frac{1}{f'(x)} & \qedarray[\qedhere]{1}%
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{proof}

\begin{para}[Einfache Herleitung der Formel]
  Es seien ${I, J \subseteq \RR}$ echte Intervalle
  und $\ffn{f}{I}{J}$ differenzierbar und bijektiv zwischen $I$ und $J$.
  Es gelte $f'(x) \neq 0$ für alle $x \in I$.
  Weiß man schon, dass $\ffn{f^{-1}}{J}{I}$ differenzierbar ist,
  so kann man die \emphasis{Formel} für die Ableitung der Umkehrfunktion
  auch leicht aus der Kettenregel herleiten.
  Es gilt für alle $y \in J$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    1 = \id_{J}'(y) = (f \circ f^{-1})'(y) = f'(f^{-1}(y)) (f^{-1})'(y)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Da nun $f'(f^{-1}(y)) \neq 0$ gilt, folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    (f^{-1})'(y) = \frac{1}{f'(f^{-1}(y))}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{example}[Ableitung der Wurzel]
  Es sei $n \in \NNone$, und definiere $\ffnx{f}{\RRpos}{\RRpos}{x \mapsto x^{n}}$.
  Dann ist $f$ stetig, streng monoton steigend und bijektiv zwischen $\RRpos$ und~$\RRpos$.
  Es ist $f$ auch differenzierbar, und $f'(x) = nx^{n-1} > 0$ für alle $x > 0$.
  Für alle $y > 0$ folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \p{\sqrt[n]{\cdot}}'(y) = \frac{1}{n (\sqrt[n]{y})^{n-1}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere also $\p{\sqrt{\cdot}}'(y) = \frac{1}{2 \sqrt{y}}$.
  \par
  Vorsicht: Das macht keine Aussage über die Differenzierbarkeit der Wurzel in $0$,
  und in der Tat ist die Wurzel in $0$ nicht differenzierbar (Übung).
\end{example}

\section{Monotonie und lokale Extremstellen}

\begin{para}[Lokale Extremstellen]
  \label{rlbasic/cha03:def-extrema}
  Es sei $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ mit $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \Om$.
  \begin{itemize}
  \item Wir nennen $x$ eine \term{lokale Maximumstelle} von $f$, wenn es $A \in \nsets(x)$
    so gibt, dass $f(y) \leq f(x)$ für alle $y \in A \cap \Om$.
    Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \LMAX(f) \df \set{x \in \Om \suchthat \text{$x$ ist lokale Maximumstelle von $f$}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Wir nennen $x$ eine \term{lokale Minimumstelle} von $f$, wenn es $A \in \nsets(x)$
    so gibt, dass $f(y) \geq f(x)$ für alle $y \in A \cap \Om$.
    Definiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \LMIN(f) \df \set{x \in \Om \suchthat \text{$x$ ist lokale Minimumstelle von $f$}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Definiere $\LEXT(f) \df \LMAX(f) \cup \LMIN(f)$,
    genannt die Menge der \term{lokalen Extremstellen} von $f$.
  \end{itemize}
\end{para}

Wir untersuchen den Zusammenhang zwischen lokalen Extremstellen und der Ableitung.
Wir benötigen eine Vorbereitung zu Häufungspunkten und Funktionslimes.

\begin{para}[Rechtsseitig und linksseitig]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$ und $x \in \RR$.
  Wir nennen $x$ einen \term{rechtsseitigen HP} von $\Om$,
  wenn es in $\Om \cap \intoi{x}$ eine Folge mit Limes $x$ gibt.
  Wir nennen $x$ einen \term{linksseitigen HP} von $\Om$,
  wenn es in $\Om \cap \intio{x}$ eine Folge mit Limes $x$ gibt.
  Haben wir eine Funktion $\ffn{f}{\Om}{\RR}$,
  so muss offenbar $x$ ein rechtsseitiger HP sein,
  damit wir den rechtsseitigen Funktionslimes $\flim{\xi}{x^{+}} f(\xi)$ betrachten können;
  und $x$ muss ein linksseitiger HP sein,
  damit wir den linksseitigen Funktionslimes $\flim{\xi}{x^{-}} f(\xi)$ betrachten können.
  Wir nennen $x$ einen \term{beidseitigen HP} von $\Om$,
  wenn $x$ ein rechtsseitiger und ein linksseitiger HP von $\Om$ ist.
  Es ist leicht zu sehen, dass jeder innere Punkt von $\Om$ ein beidseitiger HP von $\Om$ ist.
\end{para}

\begin{satz}[Notwendiges Extremalkriterium]
  \label{rlbasic/cha03:ext-null}
  Es sei $\ffn{f}{\Om}{\RR}$ mit $\Om \subseteq \RR$.
  Es sei $x \in \LEXT(f)$ ein beidseitiger HP von $\Om$,
  und sei $f$ differenzierbar in $x$.
  Dann gilt $f'(x) = 0$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Wir betrachten nur den Fall $x \in \LMAX(f)$, da der andere analog funktioniert.
  Wähle $A \in \nsets(x)$ entsprechend, d.h. so,
  dass $f(\xi) - f(x) \leq 0$ für alle $\xi \in A \cap \Om$ gilt.
  Es folgt mit der Lokalität des Funktionslimes:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f'(x) = \flim{\xi}{x} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x}
    = \flimx{\xi}{x}{\xi \in A} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} =
    \begin{cases}
      \flimx{\xi}{x^{+}}{\xi \in A} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} \leq 0 \\
      \flimx{\xi}{x^{-}}{\xi \in A} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} \geq 0
    \end{cases}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir haben also $f'(x) \geq 0$ und $f'(x) \leq 0$, woraus $f'(x) = 0$ folgt.
\end{proof}

\begin{para}[Diskussion]
  Es ist wichtig, in diesen Satz nicht mehr hineinzulesen als er tatsächlich hergibt.
  Der Satz setzt einen beidseitigen HP voraus.
  Das ist essentiell für den Beweis, den wir gegeben haben:
  Es erlaubt uns, den rechtsseitigen und linksseitigen Funktionslimes zu betrachten.
  Diese Funktionslimites sind beide $f'(x)$, aber einer ist $\leq 0$ und der andere $\geq 0$.
  Daraus folgt dann die Behauptung.
  \par
  In der Tat gibt es einfache Beispiele, wo zwar $x \in \LEXT(f)$ gilt,
  aber $f'(x) \neq 0$ ist.
  Betrachte etwa $\ffnx{f}{\RRnn}{\RR}{x \mapsto x}$.
  Es ist $f$ differenzierbar mit $f'(x) = 1$ für alle $x \in \RRnn$.
  Trotzdem ist $0$ eine lokale Minimumstelle von $f$.
  \par
  Der Satz sagt außerdem nicht, dass $x \in \LEXT(f)$ gilt, wenn $f'(x) = 0$ gilt,
  auch nicht wenn $x$ beidseitiger HP ist.
  Betrachte etwa $\ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto x^{3}}$.
  Es ist $f$ differenzierbar mit $f'(x) = 0$.
  Trotzdem ist $0$ keine lokale Extremstelle von $f$.
\end{para}

Die Situation erscheint soweit also unbefriedigend.
Der Schlüssel zu mächtigeren Werkzeugen liegt in den folgenden beiden Sätzen.

\begin{satz}[Satz von Rolle]
  Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$, und es sei $\ffn{f}{\intcc{a}{b}}{\RR}$ stetig so,
  dass $f(a) = f(b)$.
  Es sei differenzierbar auf $\intoo{a}{b}$.
  Dann gibt es $\xi \in \intoo{a}{b}$ so, dass $f'(\xi) = 0$ gilt.
\end{satz}

\begin{proof}
  Da $\intcc{a}{b}$ kompakt ist, ist $\img(f)$ kompakt.
  Definiere $c \df \min(\img(f))$ und $d \df \max(\img(f))$.
  Nach dem Zwischenwertsatz ist dann $\img(f) = \intcc{c}{d}$.
  \begin{description}
  \item[Fall 1:] Es gibt $\xi \in \intoo{a}{b}$ mit $f(\xi) \in \set{c,d}$.
    Dann ist $\xi \in \LEXT(f)$.
    Außerdem ist $\xi$ innerer Punkt von $\intcc{a}{b}$, also beidseitiger HP von $\intcc{a}{b}$.
    Es folgt $f'(\xi) = 0$ nach \autoref{rlbasic/cha03:ext-null}.
  \item[Fall 2:] Es gibt kein $\xi \in \intoo{a}{b}$ mit $f(\xi) \in \set{c,d}$,
    d.h. weder $c$ noch $d$ werden von $f$ auf $\intoo{a}{b}$ angenommen.
    Da $c$ und $d$ aber durchaus von $f$ angenommen werden,
    muss dies in $a$ und $b$ passieren.
    Da $f$ in $a$ und $b$ denselben Wert annimmt, folgt $c=d$.
    Also besteht $\img(f)$ aus genau einem Punkt,
    d.h. $f$ ist konstant und hat somit Ableitung~$0$.
    Als das gesuchte $\xi$ können wir irgendein Element von $\intoo{a}{b}$ nehmen.
    \qedhere
  \end{description}
\end{proof}

\begin{satz}[Mittelwertsatz]
  \label{rlbasic/cha03:miwesa}
  Es seien $a,b \in \RR$ mit $a < b$, und es sei $\ffn{f}{\intcc{a}{b}}{\RR}$ stetig.
  Es sei $f$ differenzierbar auf $\intoo{a}{b}$.
  Dann gibt es $\xi \in \intoo{a}{b}$ so, dass gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f'(\xi) = \frac{f(b) - f(a)}{b - a} = \frac{f(a) - f(b)}{a - b}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{satz}

\begin{proof}
  Definiere $\ffnx{h}{\intcc{a}{b}}{\RR}{x \mapsto f(x) + \frac{f(b) - f(a)}{b - a} (b - x)}$.
  Dann gilt $h(a) = f(b) = h(b)$, und $h$ ist stetig nach dem Kombinationssatz für Stetigkeit.
  Nach dem Kombinationssatz für Differenzierbarkeit ist $h$ differenzierbar auf $\intoo{a}{b}$.
  Nach dem Satz von Rolle finde also $\xi \in \intoo{a}{b}$ so, dass $h'(\xi) = 0$.
  Da $h'(\xi) = f'(\xi) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$,
  folgt $0 = f'(\xi) - \frac{f(b) - f(a)}{b - a}$.
\end{proof}

Unser nächstes Ziel ist ein Satz,
der mithilfe des Mittelwertsatzes die Ableitung mit der Monotonie einer Funktion verbindet.
Wir benötigen zunächst einen weiteren topologischen Begriff.

\begin{para}[Inneres]
  Es sei $\Om \subseteq \RR$.
  Mit $\interior{\Om}$ bezeichnen wir die Menge aller inneren Punkte von $\Om$,
  auch genannt das \term{Innere} von $\Om$.
  Man sieht leicht (Übung), dass $\interior{\Om}$ offen ist.
  Ist $I$ ein Intervall mit linkem Randpunkt $a$ und rechtem Randpunkt~$b$,
  dann gilt offenbar $\interior{I} = \intoo{a}{b}$.
\end{para}

\begin{satz}[Monotoniekriterium]
  \label{rlbasic/cha03:monotonie}
  Es sei $\ffn{f}{I}{\RR}$ mit einem echten Intervall $I \subseteq \RR$.
  Es möge $f$ stetig sein und auf $\interior{I}$ differenzierbar sein.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $(\forall x \in \interior{I} \holds f'(x) = 0) \iff \text{$f$ ist konstant}$
  \item\label{rlbasic/cha03:monotonie:2}
    $(\forall x \in \interior{I} \holds f'(x) \geq 0) \iff \text{$f$ ist monoton steigend}$
  \item $(\forall x \in \interior{I} \holds f'(x) > 0) \implies \text{$f$ ist streng monoton steigend}$
  \item\label{rlbasic/cha03:monotonie:4}
    $(\forall x \in \interior{I} \holds f'(x) \leq 0) \iff \text{$f$ ist monoton fallend}$
  \item $(\forall x \in \interior{I} \holds f'(x) < 0) \implies \text{$f$ is streng monoton fallend}$
  \end{enumerate}
  Wenn $f$ differenzierbar ist,
  dann gilt die Richtung $\impliedby$
  in \ref*{rlbasic/cha03:monotonie:2} und \ref*{rlbasic/cha03:monotonie:4}
  auch wenn wir \enquote{$\forall x \in I$} schreiben.
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item
    \impnoref
    Es seien $x, y \in I$ mit $x < y$.
    Wir wenden den Mittelwertsatz auf $\fnres{f}{\intcc{x}{y}}$ an,
    was uns $\xi \in \intoo{x}{y}$ so liefert, dass:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{f(y) - f(x)}{y - x} = f'(\xi) = 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Es folgt $f(y) - f(x) = 0$, also $f(x) = f(y)$.
    \par
    \impbynoref klar.
  \item
    \impnoref
    Es seien $x, y \in I$ mit $x < y$.
    Wir wenden den Mittelwertsatz auf $\fnres{f}{\intcc{x}{y}}$ an,
    was uns $\xi \in \intoo{x}{y}$ so liefert, dass:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{f(y) - f(x)}{y - x} = f'(\xi) \geq 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Da $y - x > 0$, folgt $f(y) \geq f(x)$.
    \par
    \impbynoref
    Es sei $x \in \interior{I}$.
    Für alle $\xi \in I \setminus \set{x}$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      (\xi - x > 0 \land f(\xi) - f(x) \geq 0)
      \,\lor\,
      (\xi - x < 0 \land f(\xi) - f(x) \leq 0)
    \end{IEEEeqnarray*}
    In jedem Falle also $\frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x} \geq 0$.
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      f'(x) = \flim{\xi}{x} \frac{f(\xi) - f(x)}{\xi - x}
      \geq 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wenn $f$ differenzierbar ist,
    dann funktioniert obiger Beweis offenbar auch wenn wir nur $x \in I$ wissen.
  \item Wir argumentieren wie bei der Implikation $\implies$ oben,
    mit dem Unterschied, dass wir nun haben:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \frac{f(y) - f(x)}{y - x} = f'(\xi) > 0
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies liefert strikte Monotonie.
  \end{enumerate}
  Die verbleibenden Aussagen beweist man analog.
\end{proof}

Indem wir die Domain einer Funktion $f$ in Monotoniebereiche einteilen,
können wir den Verlauf von $f$ gut verstehen und insbesondere lokale Extremstellen identifizieren
und klassifizieren.
Bevor wir zu einem Beispiel kommen,
geben wir noch eine Variante des obigen Satzes, die oft einfacher anzuwenden ist.
Diese verwendet den Begriff der stetigen Differenzierbarkeit,
den wir zunächst vorstellen.

\begin{para}[Stetige Differenzierbarkeit, Kombinationssatz]
  Eine differenzierbare Funktion nennen wir \term{stetig differenzierbar},
  wenn ihre Ableitung stetig ist.
  Der Kombinationssatz für Differenzierbarkeit (\autoref{rlbasic/cha03:kombi-diff})
  gilt für stetige Differenzierbarkeit entsprechend.
  Das sieht man daran,
  dass in den Formeln für die Ableitung im Kombinationssatz für Differenzierbarkeit
  nur die Funktionen selbst (das sind $f$,~$g$,~$h$)
  und ihre Ableitungen (das sind $f'$,~$g'$,~$h'$) vorkommen,
  wir also eine Kombination stetiger Funktionen haben,
  wenn $f$, $g$, $h$ als stetig differenzierbar vorausgesetzt werden.
  Bei der Regel über das Produkt zum Beispiel haben wir $(fg)'(x) = f'(x) g(x) + f(x) g'(x)$
  für alle $x$, also ist $(fg)'$ eine Kombination aus den stetigen Funktionen $f,g,f',g'$.
\end{para}

\begin{satz}[Einsetztechnik]
  \label{rlbasic/cha03:einsetz}
  Es mögen die Voraussetzungen von~\autoref{rlbasic/cha03:monotonie} gelten.
  Zusätzlich sei $f$ stetig differenzierbar auf $\interior{I}$,
  und $\interior{I}$ enthalte keine Nullstelle von $f'$,
  d.h. $f'(x) \neq 0$ für alle $x \in \interior{I}$.
  Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $(\exists x \in \interior{I} \holds f'(x) > 0) \implies \text{$f$ ist streng monoton steigend}$
  \item $(\exists x \in \interior{I} \holds f'(x) < 0) \implies \text{$f$ is streng monoton fallend}$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Angenommen, es gibt $y \in \interior{I}$ mit $f'(y) \leq 0$.
    Da $\fnres{f}{\interior{I}}'$ stetig ist, gibt es nach dem Zwischenwertsatz $\xi \in \interior{I}$
    mit $f'(\xi) = 0$; ein Widerspruch.
    Also gilt $f'(y) > 0$ für alle $y \in \interior{I}$,
    und die Behauptung folgt aus dem Monotoniekriterium (\autoref{rlbasic/cha03:monotonie}).
  \item Analog.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Zur Anwendung]
  Es sei $\ffn{f}{I}{\RR}$ mit einem echten Intervall $I \subseteq \RR$;
  es seien $a$ der linke Randpunkt und $b$ der rechte Randpunkt von $I$.
  Es möge $f$ stetig sein und auf $\interior{I}$ stetig differenzierbar sein.
  \par
  Es seien $a = x_{0} < x_{2} < \hdots < x_{n} = b$ so,
  dass $\eli{x}{n-1}$ sämtliche Nullstellen von $f'$ in $\interior{I}$ sind.
  Für alle $k \in \setn{n}$ definiere $I_{k} \df \intcc{x_{k-1}}{x_{k}} \cap I$
  (den Schnitt mit $I$ bilden wir nur, weil wir nicht wissen,
  ob $a \in I$ und ob $b \in I$ gilt).
  Für alle $k \in \setn{n}$ liefert dann eine Anwendung von \autoref{rlbasic/cha03:einsetz}
  mit $\fnres{f}{I_{k}}$ anstelle von $f$ dort:
  \begin{itemize}
  \item $(\exists x \in \interior{I_{k}} \holds f'(x) > 0)
    \implies \text{$f$ ist streng monoton steigend auf $I_{k}$}$
  \item $(\exists x \in \interior{I_{k}} \holds f'(x) < 0)
    \implies \text{$f$ is streng monoton fallend auf $I_{k}$}$
  \end{itemize}
\end{para}

\figrow{Funktion $f$\label{rlbasic/cha03:ext-1}}{plot-ext-1}%
{Zugehörige Ableitung $f'$\label{rlbasic/cha03:ext-2}}{plot-ext-2}

\begin{example}[Extremalrechnung über Monotonie]
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{f}{\RR}{\RR}{x \mapsto -\frac{2x^2-6x+7}{x^2+2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Siehe \autoref{rlbasic/cha03:ext-1} für einen Plot.
  Für alle $x \in \RR$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f'(x) = - \frac{(4x-6)(x^{2}+2) - (2x^{2}-6x+7) \cdot 2x}{(x^2+2)^{2}} \\
    = - \frac{4x^{3}+8x-6x^{2}-12-4x^{3}+12x^{2}-14x}{(x^2+2)^{2}} \\
    = - \frac{6x^{2}-6x-12}{(x^2+2)^{2}}
    = - 6 \frac{x^{2}-x-2}{(x^2+2)^{2}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Siehe \autoref{rlbasic/cha03:ext-2} für einen Plot.
  Für alle $x \in \RR$ gilt ferner:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    f'(x) = 0 \iff x^{2}-x-2 = 0
    \iff x = \frac{1}{2} \pm \sqrt{\frac{1}{4}+2}
    \iff x = \frac{1}{2} \pm \frac{3}{2}
    \iff x \in \set{-1, 2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir haben hier die \enquote{$p$\=/$q$\=/Formel} verwendet,
  die sich leicht aufgrund unseres Wissens über $\RR$
  und die Potenz- und Wurzelfunktionen herleiten lässt (Übung).
  Um das Monotinieverhalten der Funktion zu verstehen,
  verwenden wir die Einsetztechnik.
  Wir benötigen je einen Punkt aus dem Inneren folgender Intervalle:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    I_{1} \df \intic{{-1}} & I_{2} \df \intcc{{-1}}{2} & I_{3} \df \intci{2}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es genügt, sich $\ffnx{g}{\RR}{\RR}{x \mapsto -x^{2}+x+2}$ anzusehen.
  Es gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
    g(-2) = -4 < 0 & g(0) = 2 > 0 & g(3) = -4 < 0
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{itemize}
  \item $f$ ist streng monoton fallend auf $I_{1}$.
  \item $f$ ist streng monoton steigend auf $I_{2}$.
  \item $f$ ist streng monoton fallend auf $I_{3}$.
  \end{itemize}
  Da $\dom(f)$ offen ist, kommen außer $-1$ und $2$ keine Punkte als Extremstellen in Frage.
  Es folgt mit obiger Monotoniebetrachtung $\LMAX(f) = \set{2}$ und ${\LMIN(f) = \set{-1}}$.
\end{example}
